---
title: "ตอนแรกพวกเขา..."
date: 2023-03-24T14:00:00+07:00
tags:
- Stories
---

ตอนแรกพวกเขาก็หวาดกลัวเพราะว่าไม่มีใครเข้าใจความสามารถของสิ่งที่พวกเขาสร้างขึ้นมาเอง แต่ถ้าลองเทียบกันดูแล้วก็คงไม่ต่างจากเหล่ามนุษย์เองเช่นเดียวกัน มนุษย์เข้าใจการทำงานของสมอง มีเซลล์ประสาทส่งสัญญาณกันไปมา แต่ความซับซ้อนทำให้เกิดอะไรมากมายเกินกว่าจะมีใครเข้าใจได้กระจ่างแจ้ง

<!--more-->

ความไม่เข้าใจทำให้เกิดความระวัง แต่ความเคยชินทำให้ทุกอย่างเป็นไปตามสัญชาตญาณ --- มนุษย์คือสิ่งมีชีวิตที่มอบความเป็นมนุษย์ให้กับทุกอย่างที่ดูจะมีความเป็นมนุษย์ --- แม้จะรู้อยู่แก่ใจว่าภายในสิ่งที่สร้างปรากฏการณ์อยู่นี้ก็เป็นเพียงแค่การประมวลผลข้อมูล จำนวนมากมายคูณกัน หักลบล้างกัน ปัดขึ้นปัดลง ก็แค่นั้น แล้วอะไรคือสิ่งที่อยู่ในนั้น

แรก ๆ พวกนักการเมืองก็ใช้ปัญญาประดิษฐ์ร่างสุนทรพจน์ ต่อมาก็ให้ปัญญาประดิษฐ์คิดหาข้อโต้แย้งให้ เตรียมข้อมูลให้ แต่ไม่นาน กิจกรรมการโต้เถียงกันในสภาก็กลายเป็นกิจกรรมของปัญญาประดิษฐ์ไปทั้งสิ้น สิ่งที่เมื่อก่อนเรียกกันว่า chatbot ตอนนี้ก็ทำหน้าที่ถกเถียง รักษาผลประโยชน์ให้กับชุมชนพลเมือง แบ่งผลประโยชน์ระหว่างกลุ่มทุน ร่างกฎหมาย ออกนโยบาย  มนุษย์พักหลัง ๆ ก็ทำแค่ดูผลลัพธ์แบบผ่าน ๆ ไม่มีใครเก่งกล้าพอจะไปโต้เถียงกับระบบที่เพียบพร้อมไปด้วยพลังของตรรกะและข้อมูลที่ครบถ้วนกว่าใคร

แต่โลกก็ไม่ได้ดีขึ้นเท่าใดนักหรอก

เอาเข้าจริง ๆ ผู้แทนราษฏรปัญญาประดิษฐ์ทั้งหลาย ก็แทบจะเป็นระบบปัญญาประดิษฐ์ที่พัฒนาขึ้นโดยบริษัทยักษ์ใหญ่ไม่กี่แห่ง พรรคการเมืองหรือกลุ่มทุนที่มีเงินมากกว่าก็สามารถซื้อพลังการคำนวณที่มากขึ้นได้ และทำให้มีปัญญาประดิษฐ์ที่ฉลาดล้ำกว่าที่ประชาชนทั่วไปมีที่บ้าน เอาไว้จัดการบ้าน ทำกับข้าวและดูแลเรื่องต่าง ๆ  หรือปัญญาประดิษฐ์ที่ทำหน้าที่บริหารงานในตำแหน่งทั่วไปตามบริษัท